\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № I 05.09.13}
\end{center}
\begin{center}
\textit{\textbf{Сходимость знакопеременных интегралов и рядов.\\
I Сходимость интегралов.}}
\end{center}

\textit{\textbf{Определение: }}\\
Пусть $f$ задана в проколотой окрестности точки $x_0$, (возможно $x_0 = \pm \infty$)\\ будем говорить, что $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится, если для некоторых $\alpha , \beta : x_0 \in (\alpha, \beta)$ (если такие $\alpha$ и $\beta$ вообще существуют) из $D(f)$ (проколотой окрестности $x_0$) $\exists \lim\limits_{t \rightarrow x_0 - 0} \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx$ и $\lim\limits_{t \rightarrow x_0 + 0}  \int\limits_{t}^{\beta} f(x) dx$ и эти пределы конечны. В этом случае есть сходимость и справа и слева.\\
 Односторонняя сходимость, если какой-то из пределов не существует. \\

\textbf{\textit{Замечание I:}}\\ 
Если $f$ интегрируема в окрестности точки $x_0$ по Риману или Ньютону-Лейбницу,\\
 то $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится. Если $x = \pm \infty$, то интегрируемость по Риману бессмысленна и возможна только интегрируемость по Ньютону-Лейбницу. И если на каком-то промежутке $[\alpha, \infty]$ интегрируемость по Ньютону-Лейбницу есть, то интеграл сходится в точке $ \infty$.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
a) По \emph{Ньютону-Лейбницу}: Если $F(x)$ первообразная $f$ в окрестности точки $x_0$ или на $[\alpha, \infty]$, то $F$  непрерывна во всех точках, где задана , в том числе в точке $x_0$\\
$$ \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx = \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} (F(t) - F(\alpha)) = F(x_0) - F(\alpha)$$
Значит этот предел существует и конечный.\\
б) По \emph{Риману}: $x_0 \in \mathbb{R};$ По условию $\exists [\alpha, \beta]: f$ интегрируема по Риману на $[\alpha, \beta]$ и $x_0 \in (\alpha, \beta)$. Тогда $\int\limits_{\alpha}^{t}  f(x)dx \xrightarrow{t \rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{x_0}  f(x)dx$ (это следует из ограниченности интегрируемой по Риману $f$)\\
$\exists c: |f(x)| \leqslant c$ на $[\alpha, \beta] \Rightarrow |\int\limits_{\alpha}^{x_0} f(x) dx - \int\limits_{\alpha}^{t} f(x) dx| = |\int\limits_{t}^{x_0} f(x) dx| \leqslant |\int\limits_{t}^{x_0} c dx = c(x_0 - t) \xrightarrow{t \rightarrow x_0} 0$
\begin{flushright}
 \textit{Сходимость доказана.}
 \end{flushright} 

\textbf{\textit{Замечание II}}\\
1) Если $x_0 = \pm \infty$, то в определении подразумевается односторонняя интегрируемость.\\
2) Если $f$ интегрируема на $[\alpha, x_0)$ и при каком-то $\alpha_0 \exists \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}} \int\limits_{\alpha_0}^{t} f(x)dx$, то и при любом \\
$\alpha' \in [\alpha, x_0)$ $\exists \lim\limits_{_{t < x_0}^{t \rightarrow x_0}}\int\limits_{\alpha'}^{t} f(x) dx$ так как $ \int\limits_{\alpha'}^{t} f(x) dx - \int\limits_{\alpha_0}^{t} f(x)dx = \int\limits_{\alpha'}^{\alpha_0} f(x)dx$ не зависит от $t$.\\
3) $\int\limits_{\rightarrow x_0} f dx$ может сходиться или нет, но это не является определенным числом.\\
\newpage
\textit{\textbf{Определение:}}\\
Если $f \in [\alpha, \beta] \rightarrow \mathbb{R}$ и $f$ интегрируема в окрестности каждой точки $x \in [\alpha, \beta]$ за исключением конечного числа точек $ x_1,..., x_n$ и $\int\limits_{\rightarrow x} f$  сходится за исключением конечного числа точек, то f наывается несобственной,  интегрируемой на $[\alpha, \beta]$. Величина, равная $\int\limits_{\alpha}^{x_1} f + \int\limits_{x_1}^{x_2} f +...+ \int\limits_{x_n}^\beta f$ называется несобственным интегралом $\int\limits_{\alpha}^{\beta} f(x) dx$; (где ($\int\limits_{x_i}^{x_{i+1}} f = \lim\limits_{_{v \rightarrow x_i}^{u \rightarrow x_{i+1}}} \int\limits_{v}^{u} f; u, v \in (x_i, x_{i + 1})  )$\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\	
Подробнее: $\int\limits_{x_i}^{x_{i + 1}} f = \lim\limits_{ _{v > x_i}^{v \rightarrow x_i}} \int\limits_{v}^{\alpha_0} f +  \lim\limits_{_{u <  x_{i + 1}}^{u \rightarrow x_{i + 1}}} \int\limits_{\alpha_0}^{u} f $(*),  где $\alpha_0 - \forall$ выбранная точка из $(x_i, x_{i + 1})$.\\  
Пределы в правой части равенства (*) $\exists$, ибо $\int\limits_{\rightarrow x_i}^t f$ и  $\int\limits_{\rightarrow x_{i + 1}} f$ сходится. \\

\textit{\textbf{Замечание:} о корректности определения}\\
Тем самым определение интеграла $\int\limits_\alpha^\beta f(x) dx$ корректно. \\

\textit{\textbf{Доказательство:} замечания о корректности определения}\\
В доказательстве нуждается существование $\int\limits_{x_i}^{x_{i + 1}} f(x) dx$, точнее то, что $f$ интегрирума на промежутках $[v, \alpha_0], [\alpha_0, u]$. В условии интегрируемость только в окрестности каждой точки из этих промежутков. 
в любой точке $x \in [\alpha, u]$ существует окрестность $U(x)$ такая, что \\
$f$ интегрируема на $U(x)$. Уменьшая $U(x)$ можно считать, что $U(x) = (\alpha(x), \beta(x) \ni x$ и \\
$f$ интегрируема на $[\alpha(x), \beta(x)]$. $\{U(x)\}_{x \in [\alpha_0, U]}$ - можно  выделить конечное подпокрытие,\\ 
т.е существует $ [\alpha_1; \beta_1],...,[\alpha_i; \beta_i]$ такая что $\bigcup\limits_{i = 1}^n [\alpha_i, \beta_i] \supset [\alpha_0, u]$ и $f$ интегрируема на $[\alpha_i, \beta_i]$,\\
значит существует разбиение этого $[\alpha_0, u]: f$ интегрируема на каждом элементе разбиения, \\
значит $f$ интегрируема на $[\alpha_0, u]$ по свойствам интеграла.\\
\begin{flushright}
 \textit{Корректность доказана.}
 \end{flushright} 

\textit{\textbf{Теорема:} признак сравнения}\\
Если $f$ интегрируема в проколотой окрестности $x_0, g$ так же и $g \geqslant0$,\\
$\int\limits_{\rightarrow x_0}  g$ - сходится и пусть выполнено дополнително одно из условий:\\
1) $f = o(g), x \rightarrow x_0$ \\
2) $f = O(g), x \rightarrow x_0$ \\
3) $f \sim cg, x \rightarrow x_0$ $c = const \neq 0$ \\
Тогда $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ также сходится. \\

\textit{\textbf{Доказательство:} теоремы}\\
1) Сходимость интеграла  $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ равносильна, по критерию Коши, тому,\\ что $\int\limits_\alpha^\beta f \xrightarrow{_{\alpha, \beta > 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$ и $\int\limits_\alpha^\beta f \xrightarrow{_{\alpha, \beta < 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$, сходимость справа и слева.\\
Если в окрестности $x_0$ выполнено $|f(x)| \leqslant c g(x)$, а это выполнено при любом из трех условий для некоторой $c$\\
$|\int\limits_\alpha^\beta f(x)dx| \leqslant\int\limits_\alpha^\beta cg(x) dx \xrightarrow{_{\alpha, \beta \neq 0}^{\alpha, \beta \longrightarrow x_0}} 0$ монотонность интеграла, модуль раскрывается. \\
Значит $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$ сходится.\\
\begin{flushright}
\textit{Теорема доказана.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Замечание: }}\\
При невыполнении $g \geqslant 0$ теорема неверна!\\

 \textit{Примеры:}\\
 1) $\int\limits_1^\infty \frac{dx}{x^{\frac{4}{3}}}$сходится $(\exists \lim\limits_{x \rightarrow \infty}(\int \frac{dx}{x^{\frac{4}{3}}}) = c \in \mathbb{R}) \Rightarrow \exists \int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{dx}{x^{4/3}}$\\
 2) $\int\limits_1^\infty \frac{dx}{x^\alpha} $ сходится аналогично!\\
 3) $\int\limits_1^\infty \frac{sinx}{x^{\frac{1}{3}}}$ Cходится! Т.к существует интеграл Ньютона Лейбница. Действительно, $\int\limits_1^\infty \frac{sinx}{x^{1/3}}dx = \int\limits_1^\infty d(-\frac{cosx}{x^{1/3}}) - \frac{cosx}{3x^{4/3}}$ сходится, т.к $\frac{cosx}{x^(4/3)} = O(\frac{1}{x^{4/3}})$ - признак сравнения, следовательно сходится.\\
 4) Аналогично $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sinx}{x^{1/3}}dx$ и $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{cosx}{x^{2/3}}dx$ сходится\\
 5) $\int \frac{sin^2x}{x^{2/3}}$ расходится, т.к $\int \frac{sin^2x}{x^{2/3}} = \int \frac{1- cos2x}{x^{2/3}} = \int \frac{1}{2x^{2/3}} - \int \frac{cos2x}{2x^{2/3}}$
 интеграл сходится, а o от него расходится, что "противоречит интуиции".\\

\begin{center}
\textit{Лекция № II 06.09.13}
\end{center}

 \textbf{\textit{Замечание:}}\\
 Равенства вида $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)dx = \int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x)dx \pm \int\limits_{\rightarrow x_0} f_2(x) dx$ не вполне корректны, потому что не ясно, что $f = f_1 \pm f_2$, но допустимы и они аналогичны таким же соотношениям для неопределенных интегралов, и подразумевается равенство $\lim\limits_{t \rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f = \lim\limits_{t\rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f_1 \pm \lim\limits_{t\rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f_2$, где $\alpha$ - некоторое число (одно и то же для $f, f_1, f_2$). Для интегралов Ньютона Лейбница, под интегралом $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ имеется ввиду $\lim\limits_{t\rightarrow x_0} F(t) $, где $F$ - некоторая первообразная.\\
 В силе, как для знакопостоянных, так и для знакопеременных функций, остаются 3 свойства: \\
 1) Линейность\\
 2) Интегрирование по частям\\
 3) Замена переменной.\\
 
 \textit{Формулировки:}\\
 1) Если $f_1, f_2$ определены в окрестности точки $x_0$ и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1$ и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_2$ - сходятся,\\
то и $\int\limits_{\rightarrow x_0} \alpha f_1 + \beta f_2$ сходится\\
 2) Если $f_1, f_2$ определены и непрерывны в проколотой окрестности $x_0$ и сходятся как и $f_1', f_2'$ и сходится интеграл $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1 f_2'$ (т.е $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x)d f_2(x)$) и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} f_1(x) f_2(x)$, то сходится и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1'(x) \cdot f_2(x) dx$ (и выполнено условное равенство: $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1' f_2 = \lim\limits_{x \rightarrow x_0}((f_1 f_2)(x))- \int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x) f_2'(x)$).\\
 
 \textit{Доказательство из интегрирования по частям и теоремы о пределе суммы.}\\
 3) Если $f$ определена в проколотой окрестности точки $x_0, \varphi$ - определена в проколотой\\ 
 окрестности $t_0; \varphi$ - инъективна; $\varphi \in C^1; \varphi'(t) \neq 0; f$ - непрерывна;\\
$\lim\limits_{t \rightarrow t_0} \varphi (t) = x_0 \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)dx$ - сходится $\Leftrightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(\varphi(t)) \varphi'(t) dt$ - сходится.\\
 
 \textit{Доказательство:} \\
 Если $F$ - первообразная $f$, то $F(\varphi(t))$ - первообразная $f(\varphi(t) \varphi'(t))$\\
 Если $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x0} F(x)$ (т.е сходится $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$), тогда и $\exists \lim\limits_{t \rightarrow t_0} F(\varphi(t)) = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) \Rightarrow$\\
$\Rightarrow \int\limits_{\rightarrow t_0} f(\varphi(t))\varphi'(t)dt$ сходится.\\
 
\textit{ Обратно: }\\
Если сходится $\int\limits_{\rightarrow t_0} f(\varphi(t))\varphi'(t) dt$, значит $\exists \lim\limits_{t \rightarrow t_0} F(\varphi(t))$, делаем замену $\varphi(t) = x$,\\
получаем $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) (\varphi(\varphi^{-1}(x)))$ ибо $\lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = t_0$ \\

 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Из существования $\lim\limits_{t \longrightarrow t_0} \varphi(t) = x_0$ следует непрерывность и инъективность $\varphi, \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = t_0$ доопределяем $\varphi(t_0) = x_0$ и считаем, что $\varphi$ задана в малой окрестности $t_0$ т.е на $[\alpha_0, t_0] \cup [t_0, \beta_0]$ но на этих промежутках из непрерывности $\varphi$ следует непрерывность $\varphi^{-1}$,\\
в частности в точке $ x_0$. $\lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = \varphi^{-1}(x_0) = t_0$.\\
 \begin{flushright}
  \textit{Обратное доказано! (заменой $t = \varphi^{-1}(x)$)}
 \end{flushright}
 
\textbf{ \textit{Основные признаки Абеля-Дирихле сходимости несобственных интегралов.}}\\
 Пусть $f, g \in C^1$ в некоторой проколотой окрестности точки $x_0$\\
 Пусть $g$ - монотонна, тогда, если выполнены условия Абеля: \\
 \[ \left\{ \begin{array}{c}
 \int\limits_{\rightarrow x_0} f dx,  \text{ - сходится}\\
 g \text{ - ограничена (в проколотой окрестности } x_0)
 \end{array} \right.\]\\ 
 
 или условия Дирихле: 
  \[ \left\{ \begin{array}{c}
	\int f \text{ - ограничен в проколотой окрестности} x_0\\
     g(x) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0
 \end{array} \right.\]\\ 
 то $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g(x)dx$ сходится.\\
 
\textit{\textbf{ Доказательство:}}\\
 Пусть выполнено условие Дирихле:\\
 $\sphericalangle \int (fg)(x) = \int F'(x) \cdot g(x) dx = \underbrace{F(x)g(x)}\limits_{has \lim\limits_{x \rightarrow x_0} = 0} - \int F(x) \cdot g'(x) dx$, для сходимости $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g(x)dx$ достаточно установить сходимость $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g'(x)$.\\
 Применим Критерий Коши: $$\sphericalangle |\int\limits_{\alpha}^{\beta} F(x)g'(x)| \leqslant \int\limits_{\alpha}^{\beta} |F(x)g'(x)| \leqslant c \cdot \int\limits_{\alpha}^{\beta} |g'(x)|dx =c |\int\limits_{\alpha}^{\beta} g'(x)dx|  = c |g(\beta) - g(\alpha)| \xrightarrow{_{\alpha, \beta \rightarrow x_0; \alpha, \beta < x_0}^{\alpha, \beta \rightarrow x_0; \alpha, \beta > x_0}} 0$$ \\
 (где $c = sup|F(x)|$, $g'$ - знакопостоянна)
 Следовательно $\int\limits_{\rightarrow x_0} Fg'$ сходится по критерию Коши, следовательно $\int\limits_{\rightarrow x_0} fg$ сходится.\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство условий Абеля: }}\\
 Имеем $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится, $g$ - монотонна и ограничена.\\
  Будем рассматривать сходимость слева от $x_0: \lets c_0 = \lim\limits_{x \rightarrow x_0 - 0} g(x)$\\
 берем $g_1(x) = g(x) - c_0$, тогда $g_1(x)\xrightarrow{x\rightarrow x_0 - 0} 0 \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) g_1(x)dx$ сходится, потому что для него выполнено условие Дирихле.\\
 $\int\limits_{\rightarrow x_0}f(x)g(x)dx$ сходится, т.к $fg = fg_1 + f \cdot  c_0$;\\
  $\int\limits_{\rightarrow x_0}fg_1$ сходится и $\int\limits_{\rightarrow x_0} fc_0$ сходится, значит $\int\limits_{\rightarrow x_0}fg$ сходится.\\
\begin{flushright}
    \textit{Условия Абеля доказаны.}
  \end{flushright}  
  
\textit{ \textbf{Примеры:}} \\
 1) $\int\limits_{\nrightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^{\alpha} + 1}, \alpha > 0$ - сходится по признаку Дирихле.\\
 $\int sin^{\frac{1}{7}}x$ - ограничен, т.к функция $sin^{\frac{1}{7}}x$ периодична, интеграл по периоду 0, в силу нечетности.\\
 Первообразная: $F(x) = \int\limits_0^x sin^{\frac{1}{7}}x dx = \int\limits_{2n \pi}^x sin^{\frac{1}{7}}x dx \leqslant |x - 2\pi n| \leqslant 2\pi$\\
 Функция $g(x) = \frac{1}{x^\alpha + 1} \longrightarrow 0$ и монотонна, следовательно $\int\limits_{\rightarrow \infty} sin^{\frac{1}{7}}xg(x) dx$ сходится.\\
 $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{1}{x^\alpha}$ сходится при $\alpha > 1$, поэтому при $\alpha > 1 \int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^\alpha + 1}$ сходится в силу неравенства $|\frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^\alpha + 1}| \leqslant  \frac{1}{x^\alpha}$\\
 2) $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{2}{7}}}{x^\alpha + 1}dx$ сходится при $\alpha > 1$(очевидно из неравенства $\frac{sin^{2/7}x}{x^\alpha} \leqslant \frac{1}{x^\alpha}$) расходится при $\alpha \in (0,1]$ и вообще при $\alpha \leqslant 1$ $sin^{2/7}x$ - периодическая функция\\ 
с интегралом по периоду $\neq 0 \Rightarrow \exists c_0: \int\limits_0^{2\pi}(sin^{2/7}x - c_0) = 0$

ТУТ ЛЕКЦИЯ

\begin{center}
\textit{Лекция № IV 13.09.13}\\
\end{center}
\begin{center}
\textbf{\textit{ §2 Сходимость знакопеременных числовых рядов.}}
\end{center}

\textit{\textbf{Определение:}}\\
 Ряд - выражение вида $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n;$, где $ a_n$  - общий член ряда($\in R, C, R^n$). Допускается выражение вида $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$, $\sum\limits_{n = k}^\infty a_n$? $\sum\limits_{n = -k}^\infty a_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Сумма $\sum\limits_{n = k+1}^\infty a_n$ называется $k$-м остатком ряда $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$, или $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Определение:}}\\
 Ряд называется сходящимся, если существует конечный предел его частичных сумм. То есть $\lim\limits_{n\rightarrow \infty} \sum\limits_{k \leqslant N} a_k \in R$ - $n$-ная частичная сумма.\\
 
\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Ряд $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$ называется функциональным, если $a_n : E \longrightarrow \mathbb{R}, \mathbb{C}$, т.е если $a_n$ - функции.\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Если для любого $ x \in D(a_n) = E$ числовой ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n(x)$ сходится, то функцианальный ряд называется сходящимся поточечно.
Если же последовательность $S_n(x) = \sum\limits_{k \leqslant N}^\infty a_k(x)$  сходится равномерно к некоторой функции $f(x)$, то ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ называется сходящимся равномерно.\\

\textit{\textbf{Замечание:} равномерная сходимость на $E$}\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$  сходится равномерно $\Longleftrightarrow \left\{ \begin{array}{c}
$Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ сходится поточечно$  \\
sup |S_n(x) - S(x)| = \|S_n - S\| \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0 \end{array} \right.$\\

\textit{\textbf{Предложение:} для всех видов сходимости }\\
Необходимым условием сходимости $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ является $a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ , а в случае функционального\\ 
ряда необходимое условие поточечной сходимости $a_n(x) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0, \forall x \in E$ т.е  поточечная сходимость к нулю общего члена\\
2) Необходимое условие равномерной сходимости функционального ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ - равномерная сходимость $a_n \rightrightarrows 0$, т.е $\sup\limits_{x \in E}|a_n(x)| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}} \\
$a_n = S_n - S_{n-1} \Rightarrow a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} S - S = 0$ по свойствам предела. В случае равномерной сходимости, по свойствам нормы. $\|a_n\| = \|S_n - S_{n-1}\| \leqslant \|S_n - S\| + \|S-S_{n - 1}\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ в силу определения равномерной сходимости. Т.е $a_n \rightrightarrows 0$.\\

\textit{Пример 1:}  $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ - ряд сходится при любом $x \in \mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$ таком, что $|x| < 1$\\
При $|x| \geqslant 1$, будет $ |x^n| = |x|^n \geqslant1 \nrightarrow 0$, следовательно $|x| \geqslant 1$ числовой ряд расходится.\\ 

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Сходимость при $|x| < 1: |x|^n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ - выполнено необходимое условие. \\
Рассмотрим $S_n(x) = \sum\limits_{k = 0}^n x^k = \frac{1 - x^{n+1}}{1-x} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1-x}$ - формула суммы $n$ членов\\
геометрической прогресии.\\
1) Есть сходимость: $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ и сумма ряда $\frac{1}{1- x}$;\\
2) Есть поточечная сходимость функционального ряда: $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ на $E = \{x: |x| < 1\}$\\ 
(на прямой - отрезок, на плоскости - круг)\\
Равномерной сходимости нет, т.к не выполнено необходимое условие $\|x^n\| \longrightarrow 0$ но\\ 
$\|x^n\| = \sup\limits_{x \in E}\|x^n\| \geqslant \lim\limits_{x \rightarrow 1} \|x^n\| = 1 \nrightarrow 0, n \rightarrow \infty$.\\ 
Но, если $E_1 = \{x: |x| \leqslant r, r < 1\}$, то есть равномерная сходимость на E этого ряда.\\
$\|S_n - S\| = \|\frac{1- x^{n-1}}{1-x} - \frac{1}{1-x}\| = \|\frac{x^{n+1}}{1-x}\| = \sup\limits_{|x| \leqslant r} \frac{|x|^{n + 1}}{|1- x|} \leqslant \frac{r^{n + 1}}{1-r} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$, следовательно есть равномерная сходимость.

\textit{Пример 2:}\\
Ряды, иллюстрирующие, что Н.У не является Достаточным.\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^2}$ - сходится, но\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n}$ - расходится, хотя $a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\

\textit{\textbf{Предложение:} критерий Коши}\\
Для сходимсоти ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ Необходимое и достаточное  $|\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n| \xrightarrow{m, n \rightarrow \infty} 0$, т.е при $n \rightarrow \infty, m > n$, т.е \\
Для любого $\varepsilon > 0$ существует такой $N$, что $ \forall n \geqslant N  \forall m > n$. $|\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n| < \varepsilon$\\
 Аналогично для поточечной сходимости функционального ряда:\\
Необходимо и достаточно, чтобы для любого $x \in E \sum\limits_{k = n + 1}^m a_k(x) \longrightarrow 0$,\\
т.е $\forall x \in E, \forall \varepsilon > 0 \; \exists N(x): \forall n \geqslant N, \forall m > n: |\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k(x)| < \varepsilon$\\
 Необходимое и достаточное условие равномерной сходимости:\\
 $\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k \rightrightarrows 0$ на E, т.е  $\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k \xrightarrow{_{m > n}^{n \rightarrow \infty}} 0$\\
 \begin{flushright}
 \textit{Доказательство было!}
 \end{flushright}
 
 \textit{\textbf{Замечание:} второй вариант записи равномерной сходимости}\\
 $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n}: \frac{1}{n + 1} + \cdots + \frac{1}{2n} \leqslant \frac{1}{2n} + \frac{1}{2n} = \frac{n}{2n} = \frac{1}{2} \nrightarrow 0$ не выполняется Критерий Коши при m = 2n;
 Из сходимости ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^2}$ есть поточечная сходмость из-за сходимости ряда $\sum \frac{1}{n^2}$;\\
 Необходимое услове $\|\frac{x^\alpha}{1+n^2x^2}\| \longrightarrow 0$ $sup \frac{x^\alpha}{1+n^2x^2} = (nx = t) sup(\frac{t^\alpha}{1+t^2} \frac{1}{n^2}) = \frac{1}{n^\alpha} sup \frac{t^\alpha}{1+t^2} \longrightarrow 0, n \longrightarrow \infty$при $\alpha \int [0,2]$ и только.\\
 итак при $\alpha \geqslant 2  \alpha < 0$ не выполнено необходимое условие.\\
 $\sphericalangle \|\sum\limits_{k = n + 1}^{2n} \frac{x^\alpha}{1+k^2x^2}\| \geqslant n \|\frac{x^\alpha}{1 + 4n^2x^2}\|= \frac{n}{n^\alpha}sup\frac{t^\alpha}{1+4t^2} \longrightarrow 0, n \longrightarrow \infty,$ при $\alpha - 1 > 0  \leqslant 2$ \\
 \textit{Вывод:} при $\alpha = 1$ Н.У - выполнено, а равномерной сходимости нет, так как не выполенен критерий Коши.\\
 
 \begin{center}
 \textit{Числовые ряды.}
 \end{center}
 
\textit{\textbf{Теорема:} признак сравнений, для R}\\
 Если для числовых рядов, знакопостоянных с некоторого номера, справедливо утверждение:\\
$ \left[ \begin{array}{c}
b_n = o(a_n)  \\
b_n = O(a_n)  \\
b_n \sim a_n  \end{array} \right. $, то сходимость $\sum a_n \Rightarrow $ сходимость $\sum b_n$ для комплексных рядов не верно;\\
 Если выполнено одно из трех, то сходимость $a_n$ влечет сходимость $b_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}
 Всё не верно без условия $a_n \geqslant 0$\\
 
\textit{\textbf{Доказательство:} признака сравнения}\\ Из критерия Коши $\lets b_n = O(a_n)$ - выполнено во всех трех случаях $\exists c: |b_n| \leqslant c - |a_n|$\\
 $|\sum\limits_{k = n + 1}^m  b_k| \leqslant c \sum\limits_{k = n + 1}^m |a_k| = c |\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k| \xrightarrow{_{m > n}^{n \rightarrow \infty}} 0$ сходится.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Для знакопеременных и комлексных рядов признак остается в силе для абсолютной сходимости.


\begin{center}
\textit{Лекция № V 19.09.13}\\
\end{center}
 Без абсолютной сходимости признаки сходимости не верны. Из сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ (не знакопостоянный) и выполнения одного из  условий \\
 $|b_n| \leqslant |a_n|\\ b_n = o(a_n) \\ b_n = O(a_n)\\ b_n \sim a_n$
 Не следует сходимости $\sum\limits_{n = 1}^\infty b_n$ \\
 $\sum \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$ - сходится.\\
 $b_n = \frac{1}{n} = o(\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}})$  - расходится.\\
 $|\sum\limits_{k = n + 1}^m \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}| = |\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - (\frac{1}{\sqrt{n + 2}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}) - ... - (\frac{1}{\sqrt{m}})|$ - Для чётного числа слагаемых.\\
 $\leqslant \frac{1}{\sqrt{n + 1}}$ поскольку выражение под модулем $\geqslant 0$ и получено вычитанием положительной величины из $\frac{1}{\sqrt{n + 1}}$. Положительность подмодульного выражения следует из альтернативной расстановки скобок. $(\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - \frac{1}{\sqrt{n + 2}}) + ... + (\frac{1}{\sqrt{m - 1}} - \frac{1}{\sqrt{n}})$ $\geqslant 0$\\ При нечётном числе слагаемых можно считать, что сумма $\leqslant \frac{1}{\sqrt{n + 1}} +\frac{1}{\sqrt{m}}$ (На самом деле $\frac{1}{\sqrt{n + 1}}$)\\
 Аналогично предыдущей. Т.е $|\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k| \longrightarrow 0$, ряд сходится по критерию Коши; \\
 $\sum \frac{1}{n}$ расходится, хотя $\frac{1}{n} = o(\frac{1}{\sqrt{n}})$\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} = a_n$ Найти эквивалентный ему, но расходящийся.\\
 $b_n = \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} + \frac{1}{n} = a_n + o(a_n)$\\
 
 \textit{\textbf{Теорема}(Интегральный признак сходимости} ряда)\\
 Дополнительный важный признак сходимости положительного ряда.\\
 Пусть $f: [1; \infty) \longrightarrow R, f(x) > 0$, и $f$ убывает на $[1, \infty)$\\
 Тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f(n)$ сходится только в том случае, когда сходится $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ (т.е $\int\limits_{\rightarrow \infty} f(x) dx$)\\
 
\textit{\textbf{Замечание:}} \\
 У монотонной функции есть интегрируемость на $[1,a], \forall a > 1$\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство:}}\\
 Имеем $F(a) = \int\limits_{1}^{a} f(x) dx$ монотонно возрастает по $a$, т.к $f(x) \geqslant 0$\\
 (Действительно при $b > a, F(b) - F(a) = \int f(x)dx \geqslant 0$ т.е $F(b) \geqslant F(a))\\
 \Rightarrow \lim\limits_{a \rightarrow \infty} f(a) \exists$ и, возможно, $\infty$, а $\lim\limits_{a \rightarrow \infty} f(x)$ конечен тогда и только тогда, когда $F(a)$ ограничена, т.е $\exists c: F(a) \leqslant C, \forall a > 1$\\
 Аналогично, если $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k)$, то $S(n)$ возрастает и ряд сходится $\Longleftrightarrow$ $S(n)$ ограничена\\ 
 Итак, $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f(n)$ сходится $\Longleftrightarrow S(n)$ ограничена; $\int\limits_{\rightarrow \infty} f(x) dx$ сходится $\Longleftrightarrow F(a)$ ограничена;\\ 
 Имеем   $\forall a > 1 \exists n: a \leqslant n  (n \in N), F(a) \leqslant F(n) = \int\limits_{1}^{n} f(x) dx = \sum\limits_{k = 1}^{n - 1} \int\limits_{
 k}^{k + 1} f(x)dx \leqslant \sum\limits_{k = 1}^{n} \int\limits_{k}^{k + 1} f(k)dx = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k) = S(n) \Rightarrow $ Из ограниченности $S(n)$ Вытекает ограниченность F(a).\\
 Обратно $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k) = f(1) + \sum\limits_{k = 2}^{n} f(k) = \sum\limits_{k = 2}^{n} \int\limits_{k - 1}^{k} f(k)dx + f(1) \leqslant f(1) + \sum\limits_{k = 2}^{n} \int\limits_{k - 1}^{k} f(x) dx = f(1) + \int\limits_{1}^{n} f(x) dx = f(1) + F(n) \Rightarrow$ из ограниченности $F(a)$ следует ограниченность $S(n)$\\
\begin{flushright}
\textit{ Доказан интегральный признак сходимости ряда;}
\end{flushright}

\textbf{ \textit{Пример:}}\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^\alpha}$ -сходимость по интегральному признаку равносильна сходимости интеграла $\int\limits_{1}^{\infty} \frac{1}{x^\alpha}$, т. е. $\exists \lim\limits_{a \longrightarrow \infty} \frac{a^{1- \alpha}}{1 - \alpha}$ т.е $\alpha > 1$ $(\alpha = 1; ln a)$ \\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n ln^\beta (n + 1)}$ сходимость равносильна сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{(n+ 1)ln(n + 1)^\beta}$ т.е $\int\limits_{1}^{\infty} \frac{dx}{(x + 1)ln^\beta(x + 1)}$, т.е сходимости $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{dt}{t^\beta} \Longleftrightarrow \beta > 1$\\
\textit{\textbf{ Следствие:}}\\
 ряд $\sum \frac{1}{n^\alpha ln^\beta (n + 1)},$ сходится при  $\alpha > 1, \forall \beta$, а также при $\alpha = 1, \beta >  1$. При $\alpha < 1$ расходится \\
 
\textbf{\textit{ Пример:}}\\
  Без условия монотонности $f$  сходимость ряда $\sum f(n)$ и $\int\limits_1^\infty f(x)$ совершенно независимы.\\
 Например, ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty f(n)$ сходится, а $\int\limits_1^\infty f(x) dx$ расходится.\\
 \begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pic1}\\
\label{fig:pic1}
\end{figure}
 $f(n) = 0,$ но $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ расходится, т.к. первообразная не ограничена, т.к. $\int\limits_{n}^{n + 1} f(x)dx
 \neq 0$\\
  Наоборот:\\
 Ряд расходится, интеграл сходится.
  \begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pic2}\\
\label{fig:pic1}
\end{figure} \\
Последовательность треугольников, высота n, а основание $\frac{2}{n^3} $\\ 
 Тогда $\int\limits_1^n f(x) dx \leqslant \sum\limits_{k = 1}^n \frac{1}{k^2} \Rightarrow F(n) = \int\limits_{1}^{n} f(x)dx$ - ограничена, $F(A) = \int\limits_1^A f(x)dx$ - ограничена \\ $\Rightarrow $ интеграл сходится(т.к. f $\geqslant $ 0)\\
 $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ сходится.\\
 Ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty f(n)$ расходится, т.к $f(n) = n \nrightarrow 0$\\
 Допустим, что $f(x) \geqslant 0, f(x) \longrightarrow 0$, f - непрерывна остаются ли сходимость ряда $\sum f(n)$ и $\int f(x)dx$ полностью независимыми?\\
 
\textit{\textbf{Предложение:} (о равносильности)}\\

 Пусть $f: [1, \infty) \longrightarrow R, f\geqslant 0$, интегрируема по Риману на  $[1, A] \forall A > 1$\\
 Пусть $a_n$ возрастает, $a_n \longrightarrow \infty, а_n > 1$\\
  Тогда сходимость $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \Longleftrightarrow$ сходимости ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_{a_n}^{a_n + 1} f(x) dx$
 Доказательство сводится к тому, что сходимость интеграла $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \Longleftrightarrow$ ограниченности т.к $f \geqslant 0б F(A) = \int\limits_{1}^{A} f(x) dx$, а сходимость ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_{a_n}^{a_n + 1} f(x)dx \Longleftrightarrow$ ограниченности функции $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \int\limits_{a_k}^{a_k + 1} f(x) dx = \int\limits_{a_1}^{a_n+1} f(x) dx = F(a_{n+1}) - F(a_1)$ - очевидно ограничена, когда F(A) ограничена. \\
	И наоборот, если $S(n)$ ограничена, то $F(a_{n + 1})$ ограничена, но $\forall A \exists a_{n + 1} > A (a_n \longrightarrow \infty)$ \\
 $F(A) \leqslant F(a_{n+1}$ ограничена.
 \begin{flushright}
 $\square$
 \end{flushright}
 
  
\begin{center}
\textit{Лекция № VI 26.09.13}
\end{center}

\textbf{\textbf{Замечание:}}\\
Если $f$ убывает на $[1, \infty)$, то $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n)$ сходятся и расходятся одновременно.\\
  Ясно, что $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \leqslant \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n + 1} f(n)dx = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n)$\\
  При этом $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n+1} f(x) dx \geqslant \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n+1} f(n + 1)dx = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n + 1) = \sum\limits_{n = 2}^{\infty}  f(n)$.\\
  
 \textit{ \textbf{Замечание:}}\\
 Любой ряд является несобственным интегралом от кусочно-постоянной функции $f(x) = a_n, $ при $x \ \in [n, n + 1)$\\
 
\textit{ \textbf{Теорема:} Признак Дирихле равномерной сходимости числового ряда.}\\
Пусть $a_n$ числовая последовательность(возможно из $\mathbb{C} $), c ограниченными частными суммами т.е существует $c: \forall n : |\sum\limits_{k = -1}^{n}  a_k| \leqslant c$\\
Пусть $b_n$ - числовая последовательность, монотонно убывает и стремится к 0, т.е ($b_n \geqslant 0, \forall n, b_n \in \mathbb{R}$).\\
Тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n b_n$ - сходится;\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Н.У.Р $a_n \in \mathbb{R};$ Пусть $A_0 = 0$\\
Рассмотрим $A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k;$\\
$$\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k b_k = \sum\limits_{k = 1}^{n}  (A_k - A_{k-1})b_k = \sum\limits_{k = 1}^{n}  A_k b_k - \sum\limits_{k = 1}^{n - 1}  A_kb_{k + 1} = \sum\limits_{k = 1}^{n - 1}  A_k(b_k - b_{k + 1}) + A_nb_n$$\\
(это преобразование Абеля)\\
Следовательно: $\sum\limits_{k = n + 1}^{m}  a_kb_k = \sum\limits_{k = n + 1}^{m - 1}  \overline{A}_k(b_k - b_{k + 1}) + \overline{A}_mb_m$(формула Абеля)\\
(где $\overline{A}_k = \sum\limits_{i = n + 1}^{k}  a_i = A_k - A_n$)\\
т.к по условию $|A_k| \leqslant c \Rightarrow |\overline{A}_k| \leqslant 2c = \overline{c}$\\
$|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k| \leqslant \overline{c}(\sum\limits_{k = n+1}^{m-1}  |b_k - b_{k + 1}| + |b_m|)$ (т. к.$b_k$ убывает и $\longrightarrow 0 \Rightarrow b_k > 0) = \overline{c}(\sum\limits_{k = n+1}^{m - 1}  (b_k - b_{k + 1}) + b_m) = \overline{c} b_{n + 1} \xrightarrow{_{m > n}^{n  \rightarrow \infty}} 0$\\
Ряд $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k$ - сходится по признаку Коши.\\

\textit{\textbf{Теорема II:} Признака Дирихле равномерной сходимости функционального ряда.}\\  
Пусть $a_n: E \longrightarrow \mathbb{C}$\\
		  $b_n: E \longrightarrow \mathbb{R}$( $E$ - некоторое множество $\neq 0$)\\
Пусть частичные суммы ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ равномерно ограничены на $E$, т.е $\exists c: \forall n \forall x |\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k(x) \leqslant c$ (т.е $\sup\limits_{n} ||\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k|| \leqslant c$).\\
Пусть также $b_n(x) \geqslant 0$ и убывает $\forall x \in E$,	 и $b_n \rightrightarrows 0$ на $E$ (т.е $\|b_n\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty}  0$ )\\
Тогда ряд $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k(x)$ сходится равномерно на $E$\\

\textit{\textbf{Доказательство:} }\\
$\forall x \in E$ к ряду $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_k(x)b_k(x)$ (числовому) выполнены условия признака Дирихле для числовых рядов, и в силу доказательства признак Дирихле для числовых рядов. \\
Отсюда: $\forall x |\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_k (x) b_k (x)| \leqslant cb_{n + 1}(x) \Rightarrow \|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k\|= \sup\limits_{x} |\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_k(x)b_k(x)| \leqslant c \sup\limits_{x} |b_{n+1}(x)|= $\\ $= c\|b_{n+1}\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 $ по условию.
Согласно признаку Коши равномерной сходимости ряда:\\
 $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k(x)$ сходится равномерно.\\
\begin{flushright}
 $\square$
\end{flushright}
 
\textit{ \textbf{Следствие:}}\\
Если ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ удовлетворяет условиям признака Дирихле (хоть числовой, хоть функциональный ряды), то его остаток $|\sum\limits_{k = n+1}^{\infty}  a_kb_k| \leqslant \sup\limits_{k \geqslant n + 1}|A_k|\cdot b_{n + 1} = 2cb_{n + 1}$\\
(Аналогично $\|\sum\limits_{k = n+1}^{\infty}a_kb_k(x) \| \leqslant \overline{c} \|b_{n + 1}(x)\|$ - для функциональных рядов)\\

\textbf{Примеры:}\\
1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n^\alpha}, \alpha > 0$
(например при $\alpha = \frac{1}{2}$, то $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$) он сходится по Дирихле, \\
т.к $\sum\limits_{k = 1}^{n} (-1)^k| \leqslant 1$. остаток "по следствию" $\leqslant \frac{2}{\sqrt{n}}$\\
2)$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n} + x}$, где $x \geqslant 0$. Итак, $|\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^k| \leqslant 1$ не зависит от $n$ и $x$.\\
$\frac{1}{\sqrt{n + x}}$ монотонно убывает по $n$, но $\|\frac{1}{\sqrt{n} + x}\| = \sup\limits_{x \geqslant 0} \{\frac{1}{\sqrt{n} + x\}}\}  = \frac{1}{\sqrt{n}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 \Rightarrow $\\
$\Rightarrow$этот ряд сходится равномерно.\\
3) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx}{\sqrt{n} + x}$, где $x \geqslant 0$. - монотонность по $n$ у $\frac{x}{\sqrt{n} + x}$  есть!;
$\sum (-1)^n$ - так же; сходимость есть $\forall x$ но равномерной нет!\\
$\|\frac{(-1)^nx}{\sqrt{n} + x}\| = 1$, ибо $\lim\limits_{x \rightarrow \infty} \frac{x}{\sqrt{n	} + x} = 1$ не выполнено условие равномерной сходимости.\\

\textit{\textbf{Замечание:} о признаках Лейбница.} \\
\textit{Является следствие признака Дирихле, если:}\\
1) Если $b_n$ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0; \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^nb_n$ сходится (это признак Лейбница)\\
2) $b_n(x): E \longrightarrow \mathbb{R};$\\
$ \left. \begin{array}{c}
b_n(x)$ монотонно убывает $\forall x \in E  \\
b_n \rightrightarrows 0$ на $E  \end{array} \right\}\Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^n b_n(x)$ равномерно сходится на $E$\\
(это признак равномерной сходимости Лейбница)\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
Пусть $b_n$ монотонно убывает; $b_n \longrightarrow 0$, $b_n \in \mathbb{R}$ тогда:\\
1) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится поточечно на $\mathbb{R}$ и равномерно сходится на $[\varepsilon, 2\pi- \varepsilon]$ при $\forall \varepsilon > 0$\\
2) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится равномерно на $\mathbb{R}$ (т.е $\Longleftrightarrow$ на $[0,2\pi]$) тогда и только тогда, когда $b_n = o(\frac{1}{n})$;\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
В частности $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)}{n}$ сходится на $\mathbb{R}$, но не равномерно , а равномерно сходится на $[\varepsilon, 2\pi$ - $\varepsilon]$\\

\begin{center}
\textit{Лекция № VII 26.10.13}
\end{center}
$\\$
Для исследования рядов вида $\sum b_n sin(xn)$, где $b_n > 0$ и $b_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$.\\

\textit{\textbf{Лемма I: }формула Абеля со следствием.}\\
$\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k$ - численный ряд.\\
a)  $\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k = \sum\limits_{k = 1}^{n-1}  A_k(b_k - b_{k+1})+ A_nb_n,$ где $A_k = (a_1 + ... + a_k)$, $A_1 = a_1$\\
 У нас было это арифметическое преобразование.\\
 б) $|\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k| \leqslant \sup\limits_{k \in [1,a]} |A_k|(\sum\limits_{k = 1}^{n-1}  |b_k-b_{k+1}| + |b_n|) = \sup\limits_{k} |A_k|b_1;$ - все модули снимаются,\\
 $b_k$ сокращаются. Эта оценка только для монотонных $b_k$\\
 в) $|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k|\leqslant b_{n+1}\sup\limits_{k \leqslant m} (|a_{n+1}+...+a_k|) \leqslant b_{n+1}\sup\limits_{k \geqslant n+1} |\overline{A}_k|$\\
(также можно писать $c = \sup\limits_{k} |A_k|; \overline{c_{n+1}} = \sup(|a_{n+1} + ... + a_k|$)\\
 $|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k \leqslant b_{n+1}\overline{c}_{n+1}|$ $\forall n , \forall m > n$\\
 между $c$ и $\overline{c}$ связь: $\overline{c}_{n+1} \leqslant 2c,$ т.к $|a_{n+1}+...+a_k| = |A_k - A_n| \leqslant |A_k| + |A_n| \leqslant 2c.$\\
 
 \textit{\textbf{Лемма II: } Преобразование тригонометрических сумм }$sinx + ... + sin(nx)$\\
 а) При $x \neq 2\pi k :sin x +...+ sin(nx) = \frac{2sinx \cdot sin(\frac{x}{2}) + ... + 2sin(nx) sin(\frac{x}{2})}{2sin(\frac{x}{2}}=$\\ 
 $= \frac{cos\frac{x}{2} - cos\frac{3}{2}x + cos\frac{3}{2}x - cos\frac{5}{2}x + ... + cos(-\frac{1}{2} + n)x -cos((n + \frac{1}{2})x)}{2sin\frac{x}{2}} = \frac{cos\frac{x}{2} - cos((n + \frac{1}{2})x)}{2sin\frac{x}{2}} = \frac{2sin\frac{xn}{2}sin\frac{n+1}{2}x}{2sin\frac{x}{2	}} = \frac{sin\frac{nx}{2}sin\frac{(n+1)x}{2}}{sin\frac{x}{2}}$\\
 б) (оценка) $sinx + ... + sinx(nx) \leqslant \frac{1}{|sin\frac{x}{2}|}$\\
 в) $\forall \varepsilon > 0 \; \forall x \in [\varepsilon,2\pi - \varepsilon]: |sinx + ... + sinx(nx)| \leqslant \frac{1}{|sin\frac{\varepsilon}{2}|},$ т.к при указанных $x$ будет $\frac{x}{2} \in [\frac{\varepsilon}{2}; \pi - \frac{\varepsilon}{2}]$\\
 
\begin{center}
\textit{\textbf{§3 Теорема о сходимости тригонометрического ряда.}}
\end{center}

\textit{ \textbf{Предложение I: }}\\
Если $b_n > 0, b_n $ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0,$ тогда ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится на $\mathbb{R}$ поточечно, и для $\forall \varepsilon > 0$на  $[\varepsilon ,2\pi - \varepsilon]$ равномерно.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
В силу пункта "б" леммы 2:\\
Для любого $x \neq 2\pi k: |sinx + ... + sin(nx)| \leqslant \frac{1}{sin\frac{x}{2}} \forall n$, т.е частичные суммы ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  sin(nx)$ ограничены числом $c = \frac{1}{sin\frac{x}{2}} \Rightarrow$ ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится по признаку Дирихле.\\
при $x = 2\pi k$ тем более сходится, т.к он нулевой.\\

\textit{Равномерная сходимость:}\\
На $[\varepsilon, 2\pi -\varepsilon]$ имеем: $A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx),$ тогда $\|A_n\| = \sup\limits_{x \in [\varepsilon , 2\pi - \varepsilon]} |\sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx)| \leqslant \frac{1}{sin\frac{\varepsilon}{2}}\Rightarrow$ частичные суммы этого ряда равномерно ограничены, т.е $\sup \|A_n\| < \infty$;\\
$b_n \rightrightarrows 0$ на $[\varepsilon, w\pi - \varepsilon].$ считаем $b_n$ постоянной функцией на $[\varepsilon, 2\pi - \varepsilon] \Rightarrow b_n = \|b_n\| \rightrightarrows 0$\\
$b_n(x) = b_n$ монотонно убывает для любого $x$. По Дирихле: ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)b_n(x)$, \\
(где $b_n(x) = b_n, a_n(x) = sin(nx)$) имеет равномерную сходимость. \begin{flushright}
\textit{Предложение доказано.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Предложение II:}}\\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ при $b_n$ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0$ и $b_n \neq o(\frac{1}{n})$
Не сходится равномерно! на $\mathbb{R}$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Рассмотрим $\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin(nx) \geqslant |\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_ksin\frac{\pi k}{4n}| \geqslant (!*!) \geqslant \sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin\frac{\pi}{4}  \geqslant b_{2n}n sin\frac{\pi}{4}\geqslant b_{2n+1}n sin\frac{\pi}{4} \Rightarrow$ если бы ряд равномерно сходился на $\mathbb{R}$, то, согласно критерию Коши, \\
$\|\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin(kx)\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 \Rightarrow$ мы бы получили, что $b_{2n}n sin \frac{\pi}{4} \longrightarrow 0$,\\
и тем более $\frac{b_{2n}}{\frac{1}{2n}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ и  $b_{2n+1} n sin \frac{\pi}{4} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ \\
Рассмотрим $\frac{b_{2n+1}}{\frac{1}{2_{n+1}}} = (b_{2n + 1}) \frac{2_{n+1}}{n}\frac{sin\frac{\pi}{4}}{sin\frac{\pi}{4}} \longrightarrow 0; \Rightarrow \frac{b_l}{\frac{1}{k}} \xrightarrow{k \rightarrow \infty} 0$ т.е $b_k = o(\frac{1}{k})$\\
Итак, если ряд сходится равномерно, то $b_n = o(\frac{1}{n});$ если $b_n \neq 0(\frac{1}{n}), то нет равномерной сходимости$\\ 

\textit{\textbf{Замечание:} (!*!)}\\
Здесь $x = \frac{\pi }{4n}$ Тогда $\frac{\pi k}{4n} \in [\frac{\pi}{4}; \frac{\pi}{2}] \Rightarrow sin \frac{\pi k}{4n} \geqslant sin \frac{\pi}{4}$\\

\textit{\textbf{Примеры:}}\\
1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)}{n}$ не сходится равномерно на $\mathbb{R}$, т.к $\frac{1}{n} \neq o(\frac{1}{n})$, а на промежутке $[\frac{\pi}{6}; \frac{5\pi}{6}]$ - сходится равномерно, а на $\mathbb{R}$ сходится поточечно. $|\sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx)| \leqslant \frac{1}{|sin \frac{x}{2}|}$  ограничены частичные суммы, следовательно применяем Дириле.\\
2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{sin(nx) cos(n)}{n} =$\\
$ \frac{cos n}{n}$ не монотонна, следоваетельно нельзя применять предложение. \\
$= \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(n(x+1))+sin(n(x-1))}{2n};$ Рассмотрим $x - 1 \in [0; \varepsilon] \Rightarrow x \in [1,1 + \varepsilon] \Rightarrow x + 1 \in [2,2 + \varepsilon] \Rightarrow \sum \frac{sin(n(x+1))}{2n}$сходится равномерно, т.к $[2,2 + \varepsilon] \subset [\varepsilon, 2\pi - \varepsilon]$, а второй ряд не сходится равномерно, следовательно весь ряд $\sum \frac{sin(n(x+1)) + sin(n(x-1))}{2n}$ не сходится равномерно.\\
3) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx) cos(\frac{\pi}{2})}{n}$ - аналогично 2 не сходится равномерно на  $\mathbb{R}$, но сходится поточечно! на $\mathbb{R}$\\
4) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)sin(\frac{x}{2})}{n}$числитель - $\frac{-cos((n + \frac{1}{2})x) + cos(n - \frac{1}{2})n}{2}$ не превосходит 1 по модулю.\\

\textit{\textbf{Предложение III: }}\\
($b_n \rightarrow 0 \Rightarrow b_n > 0$) - замечание.\\
Если $b_n$ монотонно убывает, $b_n = o(\frac{1}{n})$, тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится равномерно на $\mathbb{R}$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Рассмотрим любой $\varepsilon > 0, N: \forall n \geqslant N \; \frac{b_n}{1/n} < \varepsilon$, т.е $b_n < \frac{\varepsilon}{n}$;\\
Рассмотрим любой $ x \in (0, \pi), \forall M > N$\\
Тогда $\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_nsin(nx) = \sum b_n sin(nx) + \sum b_n sin(nx) := I + II$\\
\[ \left( \begin{array}{c}
$У$ I  : nx \leqslant \frac{\pi}{2}  \\
$У$ II : nx \geqslant \frac{\pi}{2} \end{array} \right)\]\\
$|I| \leqslant \sum (\frac{\varepsilon}{n}nx) \leqslant (\varepsilon x) \frac{\pi}{2x} = \frac{\varepsilon \pi}{2}\\
II \leqslant b_{n(x)} \frac{1}{sin \frac{x}{2}}2$ согласно леммам.\\

\textit{\textbf{Замечание:}} \\
$|sin x + ... + sin Mx| \leqslant \frac{1}{sin \frac{x}{2}}$ - одна лемма\\
а если рассмотреть $|sin nx + ... + sin Mx| \leqslant |sin x- ... - sin(n_0 - 1)x| + |sinx + ... + sin Mx| \leqslant \frac{2}{sin \frac{x}{2}}$\\
По лругой лемме: $\sum\limits_{ n = n_0}^{M}  b_na_n \leqslant b_{n_0} \sup\limits_{k \in [n_0, M] |a_1 + ... + a_k| }$, если $b_n$ убывает и положительно.\\
Это следствие формулы Абеля\\
У нас $a_n = sin(nx)$\\
У нас $|(a_1+ ... + a_k)| = \frac{2}{sin \frac{2}{sin\frac{x}{2}}}$\\
Итак $|II| \leqslant b_{n(x)}\frac{2}{sin\frac{x}{2}} \leqslant \frac{\varepsilon}{n(x)} \frac{1}{sin \frac{x}{2}} \cdot 2 \leqslant \frac{\varepsilon}{\frac{\pi}{2x}}\frac{1}{sin \frac{x}{2}} \cdot 2 = 4 \varepsilon \frac{x}{\pi sin \frac{x}{2}} \leqslant$\\
$\leqslant \frac{3\varepsilon}{\pi} \frac{x}{\frac{2}{\pi} \frac{x}{2}} \Rightarrow |II| \leqslant 4 \varepsilon$ эта оценка независима от ч, как и оценка для $I$. Таким образом доказано, что $\forall \varepsilon > 0 \exists N: \forall M > N, \forall x \in (0, \pi) \sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx) < \varepsilon(\frac{\pi}{2} + 4)$\\
Отсюда: $\sup\limits_{x \in (0, w\pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx)| = \sup\limits_{x \in (-\pi, \pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_nsin(nx)| = \sup\limits_{x \in (0, \pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx)| < \varepsilon(\frac{\pi}{2} + 4) $\\
т.к $E > 0$ - любое, следовательно $\|\sum\limits_{k = N+1}^{M}  b_n sin(nx)\| \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0$ на $(0, 2\pi)$ и на $[0,2\pi]$ тоже;\\
\begin{flushright}
\textit{Итак доказана равномерная сходимость на $[0, 2\pi]$ и в силу периодичности на $\mathbb{R}$ тоже.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Предложение:} о возможных типах сходимости функционального ряда} \\
Пусть $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ -  функциональный ряд, $x \in E$, тогда возможны слудеющие варианты.
1) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nx(x)$ сходится поточечно, но не равномерно, и не абсолютно. \\
2) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится поточечно и абсолютно, но равномерной сходимости нет.\\
3) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно, а абсолютной сходимости нет.\\
4) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится абсолютно и сходится равномерно на $E$; (но ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$) сходится на $E$ не равномерно)\\
5) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$, тогда и ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ тоже равномерно сходится.\\
6) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\|$ сходится (численный ряд), где $\|a_n\| = \sup\limits_{x \in E} \{ |a_n(x)|\} $ тогда выполнено (5) в силу признака Вейерштрасса.\\

\textit{\textbf{Замечание:} признак Вейерштрасса равномерной сходимости ряда}\\
Утверждение: Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| < \infty \Rightarrow$ ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно.\\
$\|a_n\|= \sup\limits_{x \in E} \{ |a_n(x)|\} = \|a_n\|$, так, что  $\sum \|a_n\| < \infty \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}} \\
Из критерия  Коши: Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\|$ сходится, значит $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (\sup\limits_{M > N} ё
\{\sum\limits_{k = N+1}^{M}  \|a_k\|\}) = 0$ т.е $\forall \varepsilon > 0 \exists N: \forall M > N: \sum\limits_{k = N + 1}^{M}  \|a_k\| < \varepsilon$\\
 Но $\|\sum\limits_{k = n+1}^{M}  a_k{x}\| \leqslant \sum\limits_{k = N+1}^{M}  \|a_k\| < \varepsilon$ а это значит уже $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_k(x)$выполнен еритерий Коши равномерной сходимости и ряд сходится равномерно. (как и ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$).
\begin{flushright}
\textit{Признак Вейрштрассса доказан.}
\end{flushright}
 
 \textit{\textbf{Замечание I:} 2 форма критерия Вейерштрасса.}\\
 Если $\exists C_n > 0: |a_n(x)| \leqslant C_n \forall x \in E$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  C_n < \infty$ (т.е если существует числовой ряд мажорирующий функциональный), то ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$.\\
 (Т.е $|a_n(x)| \leqslant C_n \forall x \in E \Rightarrow \|a_n\| \leqslant C_n \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| < \infty \Rightarrow$ равномерная сходимость $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$).\\
 
 \textit{\textbf{Замечание II:} Те же оценки}\\ 
 $|a_{N + 1} + ...  +a_m(x)| \leqslant |a_{N+1}(x)| + ... + |a_n(x)|$ показываеют, что, если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно, то и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно.\\
 
 \textit{ \textbf{Замечаание III:}}\\
 При исследовании на равномерную сходимость (даже для положительных рядов) признаком сравнения неверно)\\
 Для $a_n(x)$ и $b_n(x) \geqslant 0$\\ Из условия: $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ сходится равномерно, и $a_n(x) \leqslant c b_n(x) \forall n, \forall x$ следует, что ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно, но из условия: $\sum b_n$ сходится равномерно и $[a_n(x) = O(b_n(x)), n \longrightarrow \infty; a_n(x) = o(b_n(x)), n \longrightarrow \infty$ не следует $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ сходится равномерно.\\
 
\textit{\textbf{Примеры:}}\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n^2}$ сходится равномерно на $\mathbb{R}; b_n(x) = \frac{1}{n^2}$ постоянная функция (константы).\\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n^3}x = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x}{n^3}$ сходится не равномерно на $\mathbb{R}$, т.к $\|\frac{x}{n^2|} \| = \sup\limits_{x} |\frac{x}{n^3}| = \infty \xrightarrow{n \rightarrow infty} 0$ в то же время $\frac{x}{n^3} = o(\frac{1}{n^2})$.\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство:} Предложение о возможных типах сходимости}\\
 осуществляется путем рассмотрения примеров:\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}$ сходится не абсолютно сходится по Дирихле, но не абсолютно.\\
 Рассмотрим $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}x$ сходится при любом фиксированном $k$ на $\mathbb{R}$ не равномерно,\\ 
т.к $\|\frac{(-1)^n}{n}x\| = \infty \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x}{n^3} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx}{n^3} $ сходится абсолютно для любого $x$, но $\|\frac{x}{n^3}\|= \infty \nrightarrow 0$\\  
 \begin{flushright}
 \textit{Предложение доказано.}
 \end{flushright}
 
 \begin{center}
\textit{Лекция № VIII 26.10.13}
\end{center}
$\\$

\textit{\textbf{Теорема:} признак Абеля сходимости и равномерной сходимости ряда.}\\
1) Пусть $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ - числовой ряд (причем $a_n$, возможно из $\mathbb{C}, b_n \in \mathbb{R}$)\\
Пусть $\left\{ \begin{array}{c}
\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ - сходится$  \\
b_n  $-монотонная и ограничена$ \end{array} \right.$ , следовательно ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ - сходится.\\
2) Для равномерной сходимости:\\
Если $a_n, b_n : E \longrightarrow \mathbb{R}$($a_n$, возможно, из $E 	\longrightarrow \mathbb{C}$) и $ \left\{ \begin{array}{c}
\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) $ - сходится равномерно$.  \\
b_n(x) $monotonic$  x \in E, \sup\limits_{x,n} \{|b_n(x)\} = c < \infty  
\end{array} \right.$\\
следовательно $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) b_n(x)$ сходится равномерно на $E$.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
1 Следует из Дирихле: $b_n$ монотоннен и ограничен, следовательно существует $b = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} b_n, \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  [a_nb + a_n(b_n - b)].$ \\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb$ сходится, т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ сходится.\\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (a_n(b_n - b)]$ - сходится по Дирихле т.к у $\sum a_n$ частичные суммы ограничены (т.к он сходится): $b_n - b$ монотонна и стремится к 0.\\
т.е ($\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$) сходися, Ч.Т.Д.\\
2 (Для функциональных рядов) \\
Из условия теоремы следует: ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)b_n(x)$ сходится поточечно на $E$.\\
Рассмотрим $|\sum\limits_{n + N+1}^{M} a_n(x)b_n(x)|  \leqslant |\sup\limits_{N < K \leqslant M} \sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x)(|b_{N+1}(x))| + 2|b_m(x)|)$\\
$\|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  a_n(x)b_n(x)\| \max\limits_{N < K < M} \|\sum\limits_{n = N=1}^{k}  a_n\|3c \leqslant \sup\limits_{M > N} \|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  a_n\| 3C \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0 $ по критерию Коши равномерной сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$.\\
По Критерию Коши $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  ((a_nb_n)(x))$ сходится равномерно на $E$. Ч.Т.Д.\\

\textit{\textbf{Замечание:} об оценке.} \\
$\sum\limits_{n = N+1}^{M}  (a_nb_n)(x)$ по Лемме ф-ла Абеля: было $|\sum\limits_{n = N+1}^{M}  (a_nb_n)(x)| \leqslant$ \\
$\leqslant \sup\limits_{N < k \leqslant M} |\sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x)| (\sum\limits_{n = N+1}^{M-1}  |b_n - b_{n-+1}| + |b_M|) = $\\
ввиду монотонности $b_n$\\
$\sup\limits_{N < K \leqslant M} \sum\limits_{n = N+1}^{k}  a_n(x) (|\sum\limits_{n = N+1}^{M-1}  (b_n - b_{n+1})| + |b_M|)$.\\

\textit{\textbf{Замечание:}  об особенностях признака Абеля}\\
$b_n(x)$ в признаке Абеля поточечно монотонна и $\leqslant c \forall x, \forall n$, т.е равномерно ограничена. Но из этого следует, что $b_n(x) \rightrightarrows b(x).$ \\
(верно $b_n(x) \longrightarrow b(x)$) поточечно, и $|b_n(x) \leqslant c|$ и только!)\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
$x^n, x \in (0,1)$\\
$\left\{ \begin{array}{c}
x^{n+1} < x^n  \\
|x^n| \leqslant 1  \\
x^n \longrightarrow \forall x
\end{array} \right.$
Но $x^n ! \rightrightarrows 0$\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}x^n$, где $x \in (0,1)$\\
Пусть $a_n(x) = \frac{(-1)^n}{n}$ константа относительно $x$\\
$b_n(x) = x^n$\\
по Абелю ряд $\sum a_nb_n(x)$ сходится - очевидно.\\
(по Дирихле тоже сходится).\\
у ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx^n}{n}$ есть и абсолютная сходимость $x \in (0,1); |\frac{(-1)^n}{n}x^n|  \leqslant x^n;$\\
но $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ не сходится равномерно на $(0,1);$ т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n}$ расходится.\\
 
\textit{ \textbf{Для равномерно сходящихся рядов была  теорема:}}\\
Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ сходится равномерно на $E, E \in (x, \rho), x$ -  предельная точка  $E, \exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} b_n(x) = B_n \forall n$, тогда числовой ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  B_n$ сходится и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0}  \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  B_n$,  (т.е $\exists \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \lim\limits_{x \rightarrow x_0} b_n(x)$ и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ и они равны) \\

\textit{\textbf{Примеры:}}\\
 1) $\left\{ \begin{array}{c}
b_n(x) = x^{n+1} - x^n \\
b_0(x) = x  \end{array} \right. => \sum\limits_{n = 0}^{\infty}  b_n(x) = 0, x \in(0,1)$\\
$\lim\limits_{x \rightarrow 1} \sum\limits_{n = 0}^{\infty}   b_n(x) =-0$\\
$\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  \lim\limits_{n \rightarrow 1} b_n(x) = 1 + 0 + 0 + ... = 1$  Итого: $lim(\sum) \neq \sum(lim)$ т.к нет равномерной содимости.\\
2) Также $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ не сходится равномерно на (0,1), т.к $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \lim\limits_{x \rightarrow 1} \frac{x^n}{n} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n}$ расходится.\\

\textit{\textbf{Теорема:} Абеля о равномерной сходимости степенных рядов.}\\
 Пусть $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n$ - степернной ряд ($z \in \mathbb{C}$) является равномерно схдящимся на $[0, z_0]$ равносильно на $[0, z_0)$, равносильно сходящимся в точке $z_0$.\\
 (т.е степернной ряд сходится равномерно на радиусе, равносильно сходится на конце)\\
 
\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
$z \in [0,z_0]  \Rightarrow z = z_0t, t \in [0,1].$\\
Ряд $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nt^nz_0^n; t \in [0,1]$ если $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz_0^n$ сходится, то можно считать его равномерно сходящимся функциональным рядом из констант.\\
$t^n$ монотонно убывает и $|t^n| \leqslant 1 \Rightarrow$ весь ряд $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz_0^nt^n$ сходится равномерно по Абелю.\\
\textit{Обратно:}\\
Если есть равномерная сходимость $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nz^n$ на $[0, z_0)$ хотябы то, что при $z = z_0$ также, поскольку $a_nz^n = \lim\limits_{z \rightarrow z_0} a)nz^n$\\
\begin{flushright}
\textit{Теорема доказана!}
\end{flushright}

\begin{center}
\textit{Лекция IX 04.10.13}
\end{center}
\textit{\textbf{Теорема:} о типах сходимости 1-8}\\
(Дополнительный разбор случаев)\\
1) Поточечно, не абсолютно, не равномерно.\\
	Рассмотрим $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_n$ сходится $\Rightarrow$  $\sum\limits_{n = 0}^{\infty}  a_nx$ - искомый - не абсолютно и не равномерно.\\
	Рассмотрим пример №1: $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}		\frac{sin n}{n}$ - сходится, но не абсолютно! (т.к. $\frac{|sin n|}{n}) > \frac{sin^2 n}{n} = \frac{1 - cos2n}{2n}...)\,\, \frac{1}{2n}$ расходится, $ \frac{cos2n}{2n}$ сходится.\\
	Рассмотрим пример №2: $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{xsin(n)}{n}$ сходится поточечно, но нет сходимостиабсолютной и равномерной.\\ Не равномерно, так как $ \|\frac{xsin(n)}{n}\| = \infty (x \in \mathbb{R})$
	2) (Абсолютно, поточечно, но не равномерно)
	$ \sum \frac{x sin(n)}{n^2}$ сходится абсолютно, поточечно, но не равномерно, т.к. $ \| \frac{x sin(n)}{n^2} \| = \sup\limits_{x}\{|\frac{xsin(n)}{n^2}|\} = \infty$
	3) Рассмотрим $\sum a_nx$, где $\sum a_n $сходится равномерно, но не абсолютно$ x \in [0,1],$ У$ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nx$ абсолютной сходимости нет $  \forall x \neq 0$
	\begin{center}
	\textit{Равномерная сходимость.}
	\end{center}
	$ \lets \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n = A \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nx = AX$ \\
	$\|\sum\limits_{n = 1}^{N}  a_mx - AX\| \leqslant \sup\limits_{x \in [0,1]} |x|\cdot|\sum\limits_{n = 1}^{N}  a_n - A| \leqslant |\sum\limits_{n = 1}^{N}  a_n - A| \longrightarrow 0$ при N $\longrightarrow \infty$
<<<<<<< HEAD
	$\sphericalangle$ Пример $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n x^n}{n}$ на $[0,1]$ сходится равномерно по Абелю(и по Дирихле тоже) но при x = 1 нет абсолютной сходимости.
	Аналогично $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)}{n}$ : есть равномерная сходимость на $ [\varepsilon, 2\pi - \varepsilon]$ например, но абсолютной сходимости нет ни в одной точке! 
	4) (Абсолютно, равномерно, но $ \sum\|a_n(x)| $ не равномерно)\\
	$ \sphericalangle $ Пример $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n x^n}{n}$ на $[0,1]$\\
	Равномерная сходимость есть, т.к. сходится на концах (при x = 0, x = 1) и в силу Т. Абеля.\\
	Абсолютная сходимость на (0,1) тоже есть т.к. $ |\frac{(-1)^nx ^n}{n}| = \frac{x^n}{n} \leqslant x^n$ - сходится при x $\in [0,1) \Rightarrow \sum \frac{x^n}{n}$ - сходится.\\
	У $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ равномерной сходимости нет по Т. Абеля, т.к. на концах (x = 1, x = 0) сх-ти $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x^n}{n}$ нет! (т.к. $ \frac{1}{n}$ не сходится) и $x^n$ в ($\cdot$)1 не сходится : 1+1+1...\\
	5) (Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|)$ сходится равномерно, но $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| = \infty)$\\
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) = 1/n \cdot \chi_{n, n + 1}(x)$ 
	ТУТ ГРАФИК\\
	при x $ \in [n, n+1] \chi = 1$\\
	при x $ \notin [n, n+1] \chi = 0$\\
	Поэтому $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x) = \frac{1}{n}, x \in [n,n+1]; n \geqslant 1 $
	$\sum\limits_{n = N+1}^{\infty}  a_n(x) =  \left\{ \begin{array}{c}
\frac{1}{n}, x \in [n, n+1)  \\
n \geqslant N+1  \end{array} \right.$
При этом $\|\sum\limits_{n = N+1}^{\infty}  a_n(x)\| = \frac{1}{N+1} \longrightarrow 0 $ при $ N \longrightarrow \infty \Rightarrow$ есть равномерная сходимость, Но $\|a_n\| = \frac{1}{n} $ и $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| = \infty$\\
Есть равномерная сходимость, но не выполнен признак Вейерштрасса.
6) $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  xa_n, $ где $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n| < \infty, x \in [0,1]$\\
Если x $ \in [0,1]$, то $\|a_nx\| = |a_n|$ и равномерная сходимость ряда $ \sum |xa_n|$ есть, т.к. сходится ряд $\sum \|xa_n\|$\\
\begin{center}
	\textit{Применение равномерной сходимости} \\
\end{center}
	1. Было: $E \in (x, \rho), x_0$ -  предельная ($\cdot$) E  и $ \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно на Е, и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} a_n(x) \forall n \Rightarrow \exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ и $ \\exists \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lim\limits_{x \rightarrow x_0} a_n(x)$ - сходятся и равны.\\
	2. Если $f_n$ интегрируема на [a,b] и f интегрируема на [a,b] и $f_n \rightrightarrows f\Rightarrow \int\limits_{a}^{b} f_n \longrightarrow \int\limits_{a}^{b} f$ \\
	Доказательство:\\
	$ |\int\limits_{a}^{b} f_n - \int\limits_{a}^{b} f| = |\int\limits_{a}^{b} (f_n - f)(x)dx| \leqslant \int\limits_{a}^{b} \|f_n - f\| = \|f_n - f\|(b - a)$ \\
	3. Если $f_n \rightrightarrows f$ на [a,b] и $f_n$ интегрируема по Риману $\Rightarrow f$ интегрируема по Риману.\\
	Доказательство:\\
	Используем критерий Лебега интегрируемости по Риману. Имеем: $f_n$ - ограничена: $ \|f_n - f\| \longrightarrow 0$ (т.к.  $f_n \rightrightarrows f$) значит $\exists n: \|f_n - f\| < 1;$\\
	$\|f\| - \|f_n\|$ - тем более $\Rightarrow \|f\| < 1 + \|f+n\| < \infty \Rightarrow f - ограничено$\\
	$f_n$ непрерывна почти везде (т.е. за исключением "точек" меры нуль) все $f_n$ непрерывны в $(\cdot) x_0$, за исключением мн-ва x меры нуль.\\ $\Rightarrow$ по критерию Лебега f непрерывна в $(\cdot)x_0$ см пункт 1\\ $\Rightarrow$ интегрируема по Риману. \begin{flushright}
	$\square$
	\end{flushright}
	Замечание: Пункт 3 верно и для интеграла Ньютона-Лейбница.\\
	Замечание: Для несобственных интегралов неверно 2 и 3.
	Примеры:\\
	$\lets f_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  \chi
[k,k+1)\\
\lets f = \sum\limits_{k = 1}^{\infty}  \frac{1}{k}\chi[k,k+1]	$\\
$f_n \rightrightarrows f, (\|f_n - f\| = \frac{1}{n + 1})\\
\int\limits_{0}^{\infty} f_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  \frac{1}{k}\\
\int\limits_{0}^{\infty} f$ не сходится. (т.к. он $\leqslant \sum\limits_{k = 1}^{n}  \frac{1}{k} \forall n)\\
\int\limits_{0}^{\infty} f = 0, \int\limits_{0}^{\infty} f_n = 1; \int\limits_{0}^{\infty} f_n \longrightarrow \int\limits_{0}^{\infty} f$\\


\end{document}

